\documentclass[french]{article}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_cours }
%\setlist{leftmargin=*}
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre C4. } \textcolor{gray!60}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
%
% Réglages couleurs
\definecolor{couleurUn}{rgb}{.9, .4, .4}
\definecolor{couleurDeuxS}{rgb}{.4, .8, .6}
\definecolor{couleurDeuxP}{rgb}{.1, .6, .3}
\definecolor{couleurTroisS}{rgb}{.6 .7, .85}
\definecolor{couleurTroisP}{rgb}{.15, .4, .7}
%
\begin{document}
\titre{Stabilités des entités chimiques}
\section{Configuration électronique}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  Le noyau d'un atome de numéro atomique \ch{^A_ZX} contient $ Z $ protons. L'atome étant
  électiquement neutre, il possède le même nombre d'électrons que de protons.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=iDNyt-rcGWY}
\end{minipage}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item Les électrons se répartissent en \emph{couches électroniques}, notées $n$ , avec
    $n=1, 2 \text{ ou } 3$
    \item Les couches électroniques sont elles-même constituées de sous-couches, notées s,
    p, d \dots
    \item La \textbf{configuration électronique} indique la répartition des électrons dans
    ces couches électroniques. On l'écrit en indiquant le nombre d'électrons \emph{en
      exposant}.
    \item Pour $ Z \leqslant 18 $, les électrons de la dernière couche sont appelés les
    \emph{électrons de valence}.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{Configuration électronique du Phosphore.}
  \begin{center}
    \ch{15P} : $ 1s^2 ~ 2s^2 ~ 2p^6 ~ 3s^2 ~ 3p^3 $
  \end{center}
\end{ex}
%
\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}[m]{.45\linewidth}
    \centering
    %% schéma Couches électroniques --------------------------
    \input{./figures/couche_elec.tex}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  % 
  \begin{subfigure}[m]{.4\linewidth}
    \centering
    %% Ecriture couche électroniques -------------------
    \input{./figures/E_couche_elec.tex}
    \subcaption{}
  \end{subfigure}
  \caption{Deux représentations des électrons du Phosphore dans les
    couches électroniques}
\end{figure}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Classification périodique des éléments}
\begin{minipage}{.7\linewidth}
  La classification périodique des éléments, mise au point par Dimitri Mendeleiev,
  regroupe l'ensemble des éléments chimiques connus dans un tableau à 7 lignes et 18
  colones.
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.2\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=.2]{mendeleiev}
\end{minipage}

\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[label = \ding{51}, leftmargin = *]
      \item Les éléments chimiques d'une même colonne, appelée \emph{famille chimique}
      possèdent le \emph{même nombre d'électrons de valence}, ce qui leur donne des
      propriétés chimiques semblables.
      \item Chaque ligne, appelée \emph{période} correspond au remplissage
      d'une nouvelle couche électronique.
      \item Chaque colonne correspond à l'ajout d'un électron de valence.
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=L6QmzMCl8JQ}
\end{minipage}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  %% Tableau périodique - bloc
  \begin{tikzpicture}[scale=.8]
    \definecolor{couleurP}{rgb}{1, .9, .6}
    \definecolor{couleurS}{rgb}{.9, .9, 1}
    \definecolor{couleurGN}{rgb}{.95, .95, .2}
    \tikzstyle{s}=[rectangle, fill=couleurS]
    \tikzstyle{p} =[fill=couleurP]
    \tikzstyle{gn} =[fill=couleurGN]
    \tikzstyle{vide} =[draw]
    \tikzstyle{case}=[minimum height=.72cm, text width=.5cm, text centered]
    % 
    \foreach \col in {1,2,...,18}{
      \node[text centered] (\col) at (\col, 1) {\footnotesize \textcolor{gray!60}{\col}};
    }
    \foreach \ligne in {1,2,3,4} {\node[text centered] (\ligne) at (0, 1-\ligne) {\footnotesize \textcolor{gray!60}{\ligne}};}
    % Bloc s
    \node[case, s] (H) at (1,0) {H};
    \node[case, s] (He) at (18,0) {He};
    \node[case, s] (Li) at (1,-1) {Li};
    \node[case, s] (Na) at (1,-2) {Na};
    \node[case, s] (K) at (1,-3) {K};
    \node[case, s] (Be) at (2,-1) {Be};
    \node[case, s] (Mg) at (2,-2) {Mg};
    \node[case, s] (Ca) at (2,-3) {Ca};
    % bloc p
    \node[case, p] (B) at (13,-1) {B};
    \node[case, p] (C) at (14,-1) {C};
    \node[case, p] (N) at (15,-1) {N};
    \node[case, p] (O) at (16,-1) {O};
    \node[case, p] (F) at (17,-1) {F};
    \node[case, p] (Ne) at (18,-1) {Ne};
    % 
    \node[case, p] (Al) at (13,-2) {Al};
    \node[case, p] (Si) at (14,-2) {Si};
    \node[case, p] (P) at (15,-2) {P};
    \node[case, p] (S) at (16,-2) {S};
    \node[case, p] (Cl) at (17,-2) {Cl};
    \node[case, p] (Ar) at (18,-2) {Ar};
    % suite (pas à connaitre)
    \foreach \col in {3,4,...,12}{
      \node[case, vide] at (\col,-3) {};
    }
    \foreach \col in {13,14,...,17}{
      \node[case, p] at (\col,-3) {};
    }
    % Pour le cas où on souhaite indiquer les halogènes
    \node[case, p] (K) at (18,-3) {};
    % 
    % légende
    \draw[gray!60, ultra thick, dashed, rounded corners=3pt] (0.4,.6)
    rectangle (2.6,-3.7);
    \node[yshift=-.3cm] (s) at (1.5,-3.6) {\textbf{Bloc s}};
    % 
    \draw[gray!60, ultra thick, dashed, rounded corners=3pt] (12.3,-.4)
    rectangle (18.6, -3.6);
    \node[yshift=-.3cm] (p) at (15.5, -3.6) {\textbf{Bloc p}};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Classification périodique simplifié}
  \label{classification}
\end{figure}

On peut Déterminer la configuration électronique d'un atome à partir de sa position dans
la classification et inversement.
\begin{ex}{Le carbone.}
  \begin{itemize}[label = \ding{217}]
    \item Le carbone se trouve dans la deuxième ligne: sa couche de valence
    est donc la couche 2.
    \item Il se trouve dans la 14\ieme{} colonne est possède donc, quatre
    électrons de valence.
    \item Il se trouve dans la deuxième colonne du bloc p : sa configuration
    électronique se terminera donc par $ 2p^2 $ .
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \ch{6C} : $ 1s^2 ~ 2s^2 ~ 2p^2  $
  \end{center}
\end{ex}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Vers des entités plus stables}
\subsection{Ions monoatomiques}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}, leftmargin=* ]
    \item Les \emph{gaz nobles} sont les éléments de la dernière colonne. 
    Leur \emph{couche de valence est saturée}: c'est une configuration
    électronique très \emph{stable} qui les rends très peu réactifs.
    \item Pour obtenir la même configuration électronique que le gaz noble le
    plus proche, un atome peut gagner ou perdre des électron et former 
    des ions \emph{ions monoatomiques}.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  On voit sur la figure \ref{classification} qu'il manque un électron à l'atome de chlore
  pour obtenir la configuration électronique de l'argon: cet atome a donc tendance gagner
  un électron et former l'ion \ch{Cl-}.
  
  On peut également écrire les configurations électroniques:
  \begin{itemize}
    \item \ch{Cl} : $ 1s^2 ~ 2s^2 ~ 2p^6 ~ 3s^2 ~ 3p^5 $
    \item \ch{Cl^{\textcolor{red}{-}}} : $ 1s^2 ~ 2s^2 ~ 2p^6 ~ 3s^2 ~ 
    3p^{\color{red}{6}} $
  \end{itemize}
\end{ex}
% %
\subsection{Molécules et représentation de Lewis}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}, leftmargin=* ]
    \item Dans le \emph{modèle de Lewis}, la mise en commun de deux électrons
    de valence par deux atomes constitue un \emph{doublet liant}. On dit
    aussi une \emph{liaison covalente}.
    \item Une liaison constituée de plusieurs doublets liants est qualifiée de
    \emph{multiple} (double ou triple)
    \item Un \emph{doublet non liant} correspond à deux électrons de valence non impliqués
    dans une laison covalente.
    \item Le schéma de Lewis d'une molécule représente les doublets liants et les doublets
    non liants.
    \item Dans une molécule, les atomes forment des liaisons covalentes de manière à
    obtenir \emph{8 électrons de valences}, sauf l'hydrogène qui s'entoure de 2
    électrons.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}	 
\begin{ex}{La molécule d'eau}
  La molécule d'eau comporte deux \textcolor{green!80!black}{doublets liants} et deux
  \textcolor{red!80!black}{doublets non liants} sur l'oxygène.
  
  Cette molécule est stable car \emph{l'oxygène est entouré de 8 électrons}, ce qui sature
  sa couche de valence.
  
  De même, \emph{l'hydrogène est entouré de deux électrons}, ce qui sature sa couche de
  valence.
%
\end{ex}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \setcharge{|style={draw=red!80!black}}
  \chemfig[bond style={draw=green!80!black}]{H-\charge{-90=\|, 90=\|}{O}-H}
  \caption{Schéma de Lewis de la molécule d'eau}
\end{figure}
%
\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=kZkDhbsMbzk}
    \subcaption{Pour comprendre}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=bmV-Tbv2Me8}
    \subcaption{Pour la méthode}
  \end{subfigure}
\end{figure}
%
\subsection{Solidité d'une liaison covalente}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item Une molécule \ch{A-B} est \emph{plus stable} que les atomes A et B pris séparément.
    \item \emph{L'énergie d'une liaison} est l'énergie qu'il faut fournir pour
    la rompre et obtenir les atomes impliqués à l'état gazeux.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{Le chlorure d'hydrogène}
  Pour rompre la liaison entre \ch{H} et Cl de la molécule de chlorure d'hydrogène
  \ch{H-Cl}, il faut fournir \SI{7.0e-19}{\joule}.
\end{ex}
\end{document}
